\graphicspath{ {chapters/chapter_04/images} }

\chapter{Planificación y estimación de costes}
\label{ch:planificación_y_estimación_de_costes}

	En este capítulo se detalla la planificación realizada para la creación del juego, que se titulará: "\gameTitle{}", así como la metodología utilizada y la forma de 
	trabajo que se ha seguido.

	Al principio, en la sección \ref{sec:herramientas_utilizadas} se exponen las herramientas que se han utilizado para la planificación y organización del proyecto.
	
	Luego en la sección \ref{sec:scrum} se presentará la metodología adoptada en este trabajo y sus conceptos más importantes. 
	También se aclaran las ventajas que aporta su uso para el desarrollo de este proyecto.

	A continuación, en la sección \ref{sec:metodología_de_trabajo} se detalla la forma de trabajo que se ha seguido y cómo se ha combinado el uso de varias 
	herramientas para mejorar la organización y planificación del proyecto.

	Posteriormente en la sección \ref{sec:diagrama_gantt} se muestra el diagrama de Gantt del proyecto.

	Por último se desglosa el presupuesto estimado para el desarrollo de este proyecto (sección \ref{sec:presupuesto}).

	\section{Herramientas para la planificación y gestión del proyecto}
	\label{sec:herramientas_utilizadas}
		\subsection{Trello}
		\label{subsec:trello}
			
			Trello es un gestor de proyectos online que permite planificar de forma sencilla y visual un proyecto
			dividiéndolo en tareas \cite{TrelloWeb}. Permite tener varios colaboradores, por lo que todos los miembros
			del equipo pueden ver el progreso en tiempo real. En mi caso por ejemplo, sirvió para que mi tutor
			pudiera seguir mis progresos en tiempo real, y ver cómo planificicaba el desarrollo de 
			mi \emph{Trabajo Fin de Grado}.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.25]{trello_screenshot.png}
				\centering
				\caption{Estado de proyecto en Trello}
				\label{fig:trello_screenshot}
			\end{figure}
			
			En la figura \ref{fig:trello_screenshot}, se aprecia una captura de la interfaz de Trello. En ella se puede ver
			la división de tareas en un momento concreto del desarrollo, así cómo en qué fase estaba cada 
			de ellas.

			Se ha decidido usar Trello por ser una herramienta con una interfaz muy cuidad, que permite de un solo vistazo, ver
			el estado completo del proyecto. Es muy intuitiva de usar, y permite realizar cambios como actualizar el estado
			de las tareas, crearlas, etc de forma muy sencilla.

			Otra gran ventaja que tiene frente a sus competidores (como podría ser Hack\&Play) es que está disponible en todas
			las plataformas, tanto en interfaz web, como en aplicación. Esto, ha permitido añadir nuevas ideas en cualquier
			momento y lugar.


		\subsection{Git}
		\label{subsec:git}
			
			Git es un sistema de control de versiones de código de forma distribuida \cite{GitWeb}. Es software libre, por
			lo que todo su código es accesible a través su repositorio de GitHub \cite{GitHubWeb}.

			Esta herramienta permite tener un histórico de todos los cambios realizados durante el desarrollo
			del proyecto, así como qué usuarios los han realizado. Además, permite al usuario deshacer los cambios
			realizados y volver a una versión anterior del proyecto, por lo que ningún fallo será crítico.

			En el párrafo, anterior se ha mencionado que Git permite ver qué usuarios han realizado los cambios, y
			es que esta herramienta, también facilita la labor de desarrollar software en equipo sin que los
			diferentes usuarios se solapen el trabajo unos a otros. Por ejemplo, cada usuario podrá trabajar en
			una \emph{rama} propia y una vez finalizada la tarea, unirla a la rama principal junto al trabajo de
			sus compañeros.

			Una \emph{rama} se podría definir como una \emph{copia} del proyecto que permite trabajar
			sobre él sin que este se vea afectado. Posteriormente, esta rama se puede unificar con la principal
			del proyecto, aunque esto no es obligatorio. De esta forma cada desarrollador podría trabajar en una rama
			distinta para posteriormente unificarlas todas en una principal.

		\subsection{GitLab}
		\label{subsec:gitlab}
			
			GitLab es una herramienta de control de versiones basada en Git \cite{GitLabWeb}. Está publicada con una
			licencia de código abierto. 
			
			En este caso, es el servidor donde está alojado el repositorio Git del proyecto.
			Esto permite compartir el proyecto con otros, así como poder abrirlo desde cualquier ordenador con 
			acceso a internet.

			También sirve como una copia de seguridad, pues es un ordenador personal es más probable que sufra algún accidente y pueda
			estropearse, perdiendo todo el proyecto, a que suceda lo mismo en los servidores de GitLab.

			Se terminó usando GitLab porque permite tener repositorios de mayor tamaño gratuitamente que sus competidores
			(GitHub, BitBucket, etc). Y al ser este proyecto un videojuego que contaría con modelos 3D (archivos que pueden ser
			de gran tamaño) consideré esto como una gran ventaja.

	\section{Metodología ágil: Scrum}
	\label{sec:scrum}
		Durante el desarrollo de \gameTitle{} se han utilizado metodologías y herramientas de desarrollo ágil. Según \cite{DesarrolloÁgil}, ``El desarrollo de software ágil es un enfoque 
		iterativo e incremental de desarrollo de software, que se realiza de una forma colaborativa mediante una organización 
		de los equipos propia dentro de un marco de trabajo de gobierno efectivo con la ceremonia justa, que produce software de alta calidad con un
		coste efectivo y en el tiempo apropiado, que cumple con las necesidades cambiantes de las personas involucradas en el negocio".

		Como principal metodología ágil se ha decidido utilizar una adaptación de \emph{Scrum} \cite{ScrumWeb}. Scrum es una metodología de desarrollo ágil 
		que permite trabajar de forma colaborativa y eficiente. Se caracteriza por tener entregas parciales y regulares del producto final, adaptándose a 
		requisitos cambiantes o vagamente definidos.
		
		Esta metodología permite planificar de forma dinámica y adaptativa un proyecto complejo como este desde el primer momento, ya que lo divide en un 
		conjunto de tareas más pequeñas y abordables. 
		
		Otra ventaja de esta metodología, es su facilidad para adaptarse a todos los cambios que surgían durante el desarrollo, ya fueran nuevas ideas,
		modificaciones de las existentes, o eliminación de de las mismas.

		Por todo ello, se ha considerado que esta metodología se adapta a las necesidades del proyecto. Principalmente debido a la facilidad que 
		tiene para incorporar cambios durante el propio desarrollo. Otra gran ventaja, y que ha influido en la decisión de elegir esta 
		metodología, ha sido que desde fases muy tempranas del desarrollo se tiene un producto ejecutable y funcional. Esto permite no 
		solo detectar errores de forma temprana, sino detectar posibles mecánicas del videojuego que no funcionen tan bien como se esperaba. 
		Es decir, que no se perciba por el jugador como se esperaba durante el diseño.

		Para apoyar el uso de esta metodología también se ha usado \emph{Trello} (apartado \ref{subsec:trello}) y \emph{GitLab} (apartado \ref{subsec:gitlab}). 
		Estas herramientas ayudan planificar el proyecto, así como tener un respaldo de las diferentes versiones que surjan durante en proceso de
		desarrollo.

		El primer paso fue establecer una descripción del proyecto. Cuando la descripción era lo suficientemente completa, se extrajeron de ello los 
		requisitos funcionales y no funcionales. Tras esto, se decidieron las tareas necesarias, se añadieron al \emph{Product Backlog}. El \emph{Product Backlog} 
		es una lista ordenada y priorizada de todo lo que podría ser necesario en el producto.

		El \emph{Product Backlog} no es una lista definitiva, sino que es flexible, adaptable y dinámica. En ella se pueden añadir tareas en el futuro cuando sean 
		necesarias. Esta es una de las ventajas de las metodologías ágiles, la facilicadad para adaptarse a cambios en el proyecto durante el desarrollo.

		Posteriormente, se realizaban \emph{sprints} cortos de 1 semana o 2 a lo sumo. Un \emph{sprint} es un bloque de tiempo durante el cual se crea un incremento 
		de producto ``terminado'', utilizable y potencialmente desplegable.
		
		Tras cada sprint realizaba una reunión con el tutor del proyecto (\tutor) para hablar de los progresos, comentar los problemas que surgían e intentar darles 
		solución, y explicar que se haría en el siguiente sprint. Es decir, se comentaban los resultados del \emph{sprint} anterior, y se planificaba el \emph{sprint backlog} 
		que no es más que la lista con los requisitos elegidos del \emph{product backlog} para realizar en el siguiente \emph{sprint}.

	\section{Flujo de trabajo}
	\label{sec:metodología_de_trabajo}
		Como se ha mencionado en el apartado \ref{sec:herramientas_utilizadas}, se han utilizado varias herramientas para 
		la planificación y organización de \gameTitle{}. A continuación. se explica cómo se han utilizado, ya que se han utilizado 
		de forma conjunta para maximizar las ventajas que ofrecen.

		Para hacer más intuitiva la unión entre ambas herramientas en el desarrollo, se decidió crear una rama
		de git por cada tarea existente en Trello, y que ambas tuvieran el mismo nombre (rama de Git
		y tarjeta de Trello).

		Estas ramas correspondientes a cada una de las tareas, sólo se unirían a la rama principal (\emph{evelop})
		una vez la tarea estuviera completada. De esta forma, la rama develop siempre sería funcional, pues
		únicamente se fusionarían con ella ramas cuyas tareas estuvieran finalizadas.

		Esta forma de estructurar el desarrollo del proyecto, tiene la ventaja de que en caso de que se decida
		cancelar una tarea, no afectaría al resto del proyecto, pues bastaría con eliminar la rama en cuestión.

		Cada 1 o 2 semanas se realizaba una reunión con el tutor del proyecto para mostrarle los avances y obtener retroalimentación
		sobre posibles fallos o mejoras. Esto ha permitido avanzar desde el principio
		y tener un ejecutable funcional en todo momento.

		Esta forma de trabajo ha permitido detectar los fallos que surgían en etapas muy tempranas, haciendo que 
		el coste en tiempo de solventarlos fuera mínimo (y en muchos casos incluso insignificante).

		Además, \tutor{}, como profesor del área de Ingeniería Telemática en la Universidad de Granada, aportaba su punto de vista 
		acerca de las pruebas que podrían ser más útiles para sus propias clases. Esto hacía que en cada reunión participara como un potencial usuario del resultado del proyecto.

	\section{Diagrama de Gantt}
	\label{sec:diagrama_gantt}
		En esta sección se presenta el \emph{diagrama de Gantt} planificado para este proyecto. Se puede ver en la figura \ref{fig:diagrama_de_gantt_parte1} 
		y en la figura \ref{fig:diagrama_de_gantt_parte2}. La planificación se ha organizado en un total de 14 \emph{sprints}. Cada \emph{sprints} está formado 
		por 2 tareas, salvo por ciertas excepciones en los que tienen 3 o 4. Estas excepciones se han hecho por contener tareas que se han considerad 
		fuertemente relacionadas. Por ello, aunque cada tarea pueda funcionar de forma independiente, el agruparlas de esta manera consigue un cambio 
		más significativo al final de cada \emph{sprints}.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{diagrama_de_gantt_parte1.png}
			\caption{Diagrama de Gantt (I)}
			\label{fig:diagrama_de_gantt_parte1}
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{diagrama_de_gantt_parte2.png}
			\caption{Diagrama de Gantt (II)}
			\label{fig:diagrama_de_gantt_parte2}
		\end{figure}

		Los \emph{sprints 2, 3 y 4} contienen gran parte de la funcionalidad clave. En ellos se desarrollará la forma en la que el usuario interactuará con el 
		laboratorio virtual, tanto a nivel visual (al mostrar la consola de comandos) como a nivel funcional, pues se añadirá la conexión entre el videojuego y el 
		emulador de red.
		
		El \emph{sprint 8} también añade una funcionalidad importante ya que en este tiempo se dotará al proyecto de la capacidad de jugar en multijugador en una 
		\emph{red de área local}.

		Durante los \emph{sprints 10 y 11} se dotará a los enemigos de la capacidad de moverse y reaccionar acorde al comportamiento del jugador. Esto hará el 
		videojuego más desafiante y divertido.

		Por último, en el \emph{sprint 14} se diseñará un nivel que permite ver todas las mecánicas del videojuego en funcionamiento, así como mostrar unas pruebas 
		más complejas para los usuarios.

		En la planificación se han incluido los fines de semana, pese a que en un principio se tiene pensado usarlos como descanso. Esto se ha 
		hecho para contemplar posibles retrasos puntuales en algunas tareas o imprevistos que puedan surgir. De esta forma, se previene la 
		posibilidad de que algún acontecimiento inesperado haga un efecto cascada y desvíe el proyecto de la planificación inicial. 
	
		De forma paralela, se ha aprendido a utilizar algunas de las herramientas utilizadas, pues la experiencia de uso era de un nivel muy básico al comenzar 
		el desarrollo. Este es el caso del motor de videojuegos \emph{Unreal Engine 4} para el cuál se ha leído el libro \cite{UE4Book}.
		Para aprender el lenguaje de programación \emph{python} se ha tomado como principal fuente de consultas el libro \cite{PythonBook}. También 
		para el uso de buenas prácticas de programación se ha consultado frecuentemente el libro \cite{CleanCodeBook}.
	

	\section{Presupuesto}
	\label{sec:presupuesto}
		A continuación se presentará el presupuesto estimado necesario para la realización del proyecto. En él se considerarán los costes asociados al personal, 
		el tiempo requerido y los recursos necesarios para su elaboración.

		\subsection{Presupuesto en personal}
			El proyecto se comenzó el \date{16 de septiembre de 2020} y se ha trabajado en él hasta el 9 de julio de 2021 (incluido). Esto hace un total de 10 meses aproximadamente. El sueldo 
			de un ingeniero informático sin experiencia laboral es de 1200€ mensuales de media. Esto haría un total de 12000€ en coste de personal. No obstante, este sueldo 
			es considerando unas 8 horas diarias de trabajo durante 5 días a la semana. Por lo que el sueldo es de 7.5€ por hora de trabajo.

			Durante los meses entre septiembre y diciembre (ambos incluidos), realicé de forma paralela a este proyecto las prácticas de empresa. Por ello, se trabajó en este proyecto 
			3 horas diarias. Durante este periodo hay un total de 18 semanas, es decir, unos 90 días (contabilizando únicamente de lunes a viernes). Esto hace un total de 270 horas de 
			trabajo durante estos meses. A partir de enero, comencé a dedicarle 5 horas diarias. En este periodo (enero - junio) hay 27 semanas, es decir, 135 días. Lo cual da un total 
			de 675 horas trabajadas. 

			Por lo que en total, se han trabajado un total de 945 horas en el proyecto. Esto, a 7.5€/hora hace un coste estimado de 7087.5€ en gasto de personal desarrollador.

			En la tabla \ref{tab:presupuesto_personal} se muestra un desglose de los gastos mencionados.
			\begin{table}[H]
				\begin{center}
					\begin{tabular}{| r | r |}
						\hline
						Tiempo trabajando 3 horas diarias (días)	& 90		\\
						Tiempo trabajando 5 horas diarias (días)	& 135		\\
						Horas trabajadas							& 945		\\
						Precio por hora	de desarrollo				& 7.5€		\\\hline
						Total 										& 7087.5€	\\\hline
					\end{tabular}
				\caption{Presupuesto en personal}
				\label{tab:presupuesto_personal}
				\end{center}
			\end{table}

		\subsection{Presupuesto en hardware}
			Otros gastos a considerar son el equipo y los recursos utilizados. Se ha empleado un ordenador valorado en 700€, un monitor de 150€, y periféricos por valor de 130€. 
			Esto hace un total de 1080€ en hardware. 
			
			En la tabla \ref{tab:presupuesto_hardware} se muestra un desglose de los gastos mencionados.
			\begin{table}[H]
				\begin{center}
					\begin{tabular}{| r | r |}
						\hline
						Ordenador personal 	& 	700€	\\
						Monitor 			& 	150€	\\
						Periféricos			& 	130€	\\\hline
						Total 				& 	1080€	\\ \hline
					\end{tabular}
				\caption{Presupuesto en hardware}
				\label{tab:presupuesto_hardware}
				\end{center}
			\end{table}
		
		\subsection{Presupuesto en software}
			En este apartado se mencionarán los recursos software empleados. Se ha empleado el motor gráfico \emph{Unreal Engine 4.26}. El coste de este software es proporcional al beneficio 
			que se obtenga como ya se comentó en el apartado \ref{subsec:unreal_engine_description} por lo que el coste es de 0€. Como entorno de programación se han utilizado \emph{Visual Studio Code} 
			\cite{VSCode} para el servidor y \emph{Visual Studio Community 2019} \cite{VSCommunity} para el videojuego. \emph{VSCode} es software libre y gratuito, por lo que su coste también 
			es de 0€. En cuanto a \emph{VSCommunity 2019} también es gratuito para equipos de menos de 5 personas, por lo que de nuevo su coste es de 0€.
			
			En la tabla \ref{tab:presupuesto_software} se muestra un desglose de los gastos mencionados.
			\begin{table}[H]
				\begin{center}
					\begin{tabular}{| r | r |}
						\hline
						Unreal Engine 4.26 				& 	0€	\\
						Visual Studio Community 2019 	& 	0€	\\
						Visual Studio Code				& 	0€	\\\hline
						Total 							& 	0€	\\ \hline
					\end{tabular}
				\caption{Presupuesto en software}
				\label{tab:presupuesto_software}
				\end{center}
			\end{table}

		\subsection{Presupuesto en servicios}
			Además de todos los gastos mencionados hasta ahora, se ha necesitado de una conexión a internet para consultar documentación y para usar las herramientas de planificación y gestión, y para 
			el sistema de control de versiones. Esta conexión tiene un costo de 30€ mensuales, es decir, unos 300€ en total por la conexión a internet.
			
			En la tabla \ref{tab:presupuesto_servicios} se muestra un desglose de los gastos mencionados.
			\begin{table}[H]
				\begin{center}
					\begin{tabular}{| r | r |}
						\hline
						Número de meses			& 10	\\
						Precio mensual internet	& 30€	\\\hline
						Total					& 300€	\\ \hline
					\end{tabular}
				\caption{Presupuesto en servicios}
				\label{tab:presupuesto_servicios}
				\end{center}
			\end{table}

		\subsection{Presupuesto total}
			En el cuadro \ref{tab:coste_proyecto} se detalla el presupuesto necesario para el proyecto considerando todos los gastos mencionados anteriormente.
			\begin{table}[H]
				\begin{center}
					\begin{tabular}{| r | r |}
						\hline
						Personal 	& 	7087.5€	\\
						Hardware 	& 	1080€ 	\\
						Software	& 	0€ 		\\
						Servicios	& 	300€  	\\ \hline
						Coste total & 	8467.5€	\\ \hline
					\end{tabular}
				\caption{Presupuesto total del proyecto}
				\label{tab:coste_proyecto}
				\end{center}
			\end{table}

